<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Anlatabildiklerim</title><link>/</link><description></description><lastBuildDate>Thu, 13 Sep 2018 15:34:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Docker compose isimlendirme</title><link>/Docker-compose-isimlendirme.html</link><description>&lt;p&gt;asagidaki gibi bir compose file olusturdum;
compose link'lemede servis parametresini kabul ediyor. container_name
kullanildiginda hata veriyor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;version&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s"&gt;&amp;#39;3&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;services&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt;

  &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;server-1&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;container_name&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;konteyner-1&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;busybox&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;tail -f /etc/hosts&lt;/span&gt;

  &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;server-2&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;container_name&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;konteyner-2&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;image&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;busybox&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;command&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;tail -f /etc/hosts&lt;/span&gt;
    &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;links&lt;/span&gt;&lt;span class="p p-Indicator"&gt;:&lt;/span&gt;
      &lt;span class="p p-Indicator"&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class="l l-Scalar l-Scalar-Plain"&gt;server-1:xyz&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;ps ciktisinda ise container_name ile donus yapiyor.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Thu, 13 Sep 2018 15:34:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-09-13:/Docker-compose-isimlendirme.html</guid><category>docker</category><category>docker-compose</category></item><item><title>San Disklerin Centos7'ye Tanıtılması</title><link>/san-disklerin-centos7ye-tanitilmasi.html</link><description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sunucularda iscsi initiatorname'ler oluşturulup storage admin'e iletilir:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;yum install iscsi-initiator-utils
cat /etc/iscsi/initiatorname.iscsi
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Storage admin SAN'e hangi ip'lerden erisilecegini iletir, ip'ler ilgili
  interface'lere eklenir. İscsi initiator target ip’ler ping'lendiğinde &lt;code&gt;no
  route to host&lt;/code&gt; alınıyorsa interface/ip adresi eşleşmesi değiştirilir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;TYPE=Ethernet
PROXY_METHOD=none
BOOTPROTO=static
DEFROUTE=no
NAME=&amp;lt;&amp;gt;
UUID=&amp;lt;&amp;gt;
DEVICE=&amp;lt;&amp;gt;
ONBOOT=yes
IPADDR=&amp;lt;&amp;gt;
NETMASK=255.255.255.0
USERCTL=no
ZONE=public
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Iscsi initiator target ip’leri discover edilir. Dönen targetname'ler eklenir:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;iscsiadm -m discovery -t sendtargets --portal &amp;lt;IP&amp;gt;
iscsiadm --mode node --targetname &amp;lt;name&amp;gt; --portal &amp;lt;ip&amp;gt; \
-o update -n node.startup -v automatic
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Multipath ile birden çokmuş gibi görünen disk ortamı işletim sistemine tek
  disk olarak gösterilir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;yum -y install device-mapper-multipath
syst/emctl enable multipathd
cat /etc/multipath/wwids
cp /usr/share/doc/device-mapper-multipath-0.4.9/multipath.conf /etc/multipath.conf 
vi  /etc/multipath.conf
defaults {
    user_friendly_names yes
    find_multipaths yes
}
blacklist {
    devnode &amp;quot;^sd[abc]&amp;quot;
}
multipaths {
        multipath {
                uid 0
                gid 0
                wwid &amp;quot;&amp;quot;
                mode 0600
        }
        multipath {
                uid 0
                gid 0
                wwid &amp;quot;&amp;quot;
                mode 0600
        }
}
systemctl start multipathd
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Firewall kurallari eklenir&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;firewall-cmd --permanent --add-port=3260/tcp
firewall-cmd --permanent --add-service iscsi-target
firewall-cmd --reload
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Disk'ler formatlanir, mount edilir, fstab guncellenir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;mkfs.xfs -f /dev/mapper/mpatha
mkfs.xfs -f /dev/mapper/mpathb
mount /dev/mapper/mpatha &amp;lt;dizin&amp;gt;
mount /dev/mapper/mpathb &amp;lt;dizin&amp;gt;
/dev/mapper/mpathb       &amp;lt;dizin&amp;gt; xfs     _netdev 0 0
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Wed, 29 Aug 2018 13:52:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-08-29:/san-disklerin-centos7ye-tanitilmasi.html</guid><category>server</category><category>san</category></item><item><title>Fstabtan Scsi Diski Başlatma</title><link>/fstabtan-scsi-diski-baslatma.html</link><description>&lt;p&gt;Multipath'le sunucuya gösterdiğimiz scsi disk'leri, centos 7 sunucuda
fstab'dan mount ederken
&lt;a href="https://access.redhat.com/solutions/2042843"&gt;link'teki&lt;/a&gt; hatayı verdi;
fstab'ta disk'lerin options'ına &lt;code&gt;_netdev&lt;/code&gt; yazarak sorun çözüldü.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Tue, 28 Aug 2018 18:28:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-08-28:/fstabtan-scsi-diski-baslatma.html</guid><category>multipahd</category><category>scsi</category></item><item><title>Kompost Hazırlama Yöntemi Seçimim ve Nedenleri</title><link>/kompost-yontemleri-arasindan-tercih-yapma.html</link><description>&lt;p&gt;Buğday Derneği'nin düzenlediği "Kompost nedir?" başlıklı sunuma katıldım,
vidyolarına &lt;a href="https://www.facebook.com/pg/buğdayderneği/videos"&gt;Buğday Derneği'nin facebook
sayfası&lt;/a&gt;'ndan
ulaşabilirsiniz.
sunumda vurgulanan 2 ana başlık vardı; &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En doğru / en iyi yöntem yok, mevcut duruma uygun yöntem var. Bu da tamamen
  sizin koşullarınıza uygun olarak vermeniz gereken bir karar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hangi yöntemi izlerseniz izleyin, onu uygulamak için bir çok deneme yanılma
  yapayacaksınız, önemli olan bir karar verip başlamak.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kompost hazırlama yöntemlerini &lt;a href="/pdfs/KompostRehber_SON.pdf"&gt;Buğday Derneği Kompost
Rehberi&lt;/a&gt;'nden öğrenebilirsiniz. Bu
çalışmada ayrıca yöntemlerin avantaj ve dezavantaları da belirtilmiş. Sunumdan
önce kitabı okumuş ve bir yöntemde karar kılmıştım, sunumdan sonra da bu
kararım değişmedi; solucan kompostu (Vermikompost) yapmak istiyorum.
Nedenlerine gelince;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diğer yöntemlerden farklı olarak, organik atıklarınızla bir canlıyı
  besliyorsunuz, yani bir canlıyla etkileşime giriyorsunuz, kedisiyle yaşayan
  biri olarak, eve yeni bir tür daha alıp ona bakma fikri hoşuma gidiyor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Organik atık devamlı çıkan bir şey, diğer yöntemlerde birden çok kap
  bulundurup, her kap dolduğunda diğer kapta biriktirmeye devam etmek gerekiyor,
  vermikompostta ise devamlı verebiliyorsunuz. Solucanlar popülasyonlarını, içine
  koyduğunuz kabın boyutlarına göre kendileri ayarlıyorlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompost kabını kapatıp bekleme gibi bir durum olmamasından ötürü, benim gibi
  sabırsız insanlar için daha uygun, belki bokashi kompostundan daha uzun
  sürebilir, fakat oradaki gibi devamlı kapları kapatıp/açma sürelerini kontrol
  etmeye gerek kalmıyor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Siz de benim gibi vermikompost yapmaya karar verirseniz, illa bir ücret
ödemeniz gerekmiyor, biraz beklerseniz, Kartal Belediyesi solucan dağıtımına
başlayacak. Belediyeden alınca, alma prosedürlerini bu yazıya yorum olarak
eklerim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son olarak, sunumda beni en çok etkileyen cümleyi eklemek istiyorum, bokashi
kompostuna, diğer yöntemlerden farklı olarak artık yemekleri, etleri de
atabiliyorsunuz; sevgili &lt;a href="https://www.facebook.com/volkan.dündar.10"&gt;Volkan
Bey&lt;/a&gt; bu konudan bahsederken, "biz 4
yıldır belediyeye 1 gram atık kaptırmadık." dedi. Gerçekten de, onu
kullanmasını bilmeyenlere, değerli şeylerimizi vermeyelim. Biz daha iyisini
yapabiliriz.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Thu, 29 Mar 2018 11:34:25 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-03-29:/kompost-yontemleri-arasindan-tercih-yapma.html</guid><category>geri-dönüşüm</category></item><item><title>Nuray Mert'in Cumhuriyet'te açtığı gedik</title><link>/nuray-mertin-cumhuriyette-actigi-gedik..html</link><description>&lt;p&gt;Bu yazıyı yazmak için geç kaldığımın farkındayım. Fakat günlük tutma araçlarımı
yeni düzenleyebildim ve artık bu tipte, beni etkileyen gündemleri kısa zamanda
yorumlamak istiyorum. Tabi içerideki onlarca düşünce suçlusunu gördükçe,
beynimdeki oto-sansür mekanizmasını engelleyebimem mümkün gözükmüyor. Her şeyin
açık ve özgürce tartışılabileceği günleri özlemle beklemeye devam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cumhuriyet'i Can Dündar'ın yayın yöneticilik döneminden, Nuray Mert'in
çıkarıldığı döneme kadar elimden geldiğince takip ettim. Yaşanan bu olaya 'Mert
vakası' diyeceğim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fikrî düzeyde baktığımızda, Cumhuriyet'le fikir birliğim %80, Nuray Mert'leyse
%20'dir, tam da bu yüzden, gazete alamasam da, internetten Nuray Mert'in
yazılarını kaçırmamaya çalışırdım. Adeta bir görevli gibi görürdüm onu, ait
olmadığı toplumun büyük çoğunluğuyla empati kurmaya çalışıp, olan biteni kabul
edip anlamlandırma ve görüşlerini oluşturma çabası öğretici ve takdire şayandı.
Mücadele yöntemi Cumhuriyet'le burada ayrılıyordu. Cumhuriyet olaylara karşı
belli dogmalara göre refleks veriyorken, Mert o olayın iktidar için neye hizmet
ettiğini, bu duruma nasıl yaklaşmak gerektiğini anlamaya çalışıyordu. Mert'in
bu süreçte bir eksikliği varsa, o da  kendisini yazı yazması için çağıran yayın
kurulunun da onu anlamadığını fark edememesidir bana kalırsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İki tarafın olaylara yaklaşımında temel bir farklılık olduğunu, daha sonra
Nuray Mert'in açıklamalarına verilen cevaplardan anladım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İstifa ettirilme sürecini tetikleyen son 2 yazı, Evrim teorisinin müfredattan
çıkartılması ve müftüye nikah kıyma yetkisinin verilmesi konularıydı. Mert olay
sonrası 'rejim değişiyor, muhalefet evrim teorisiyle uğraşıyor.' dedi. Bu
noktada, Cumhuriyet'in politika ile dogmatik refleksi birbirine karıştırdığını,
muhalefet etmeyi sekterlik, dar grup görüş ve çıkarlarını savunmak sandığını
gördük. Nuray Mert'le tartışmayı gazetede bir ek çıkartarak derinleştirmek
yerine onu işten çıkartmak bunun göstergesi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Öte yandan, Mert'in yaklaşımı, oldukça ender gördüğümüz tipte; iktidarın her
dönem karşısında olmak, bunu bir tür düşmanlıkla değil, konuşarak ve kafa
yorarak yapmak... Bu tavrı her dönem asıl tehlikeyi görmesini ve enerjisini bunu
önlemeye çalışmaya harcamasını sağlıyor. Bizim için üzücü olan, bu eğilimin
değil, sekter eğilimin ana muhalefet olması.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu yazıyı yazmaya başlar başlamaz, kendimi sorgulamaya başladım, gerçeklere
göre değil, işime geldiği gibi davrandığımı farkettim. görmemi sağladı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Özeleştiri yapacağım konu, Cumhuriyet'i boykot ederken,  Birgün gazetesini
takip etmem. Birgün'ün de 2015'te, Akın Olgun'un HDP'yle ilgili yazdığı
yazılardan rahatsız olarak istifasını istediğini biliyordum, fakat 'unuttum'.
Cumhuriyet yönetiminin basiretsizliğini boykot ederken, benzer bir tavırda
olduğunu bildiğim Birgün'ü de eleştirmeyip bu gazeteyi almaya devam etmek benim
hatamdi. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Şayet bu iki yayın organı, geçmişe dönük hatalarını kabul edip özeleştiri
yaparlarsa, bu yayınları tekrar takip etmeyi ben de  can-ı gönülden isterim,
Fakat açıkçası bu tavrı her iki yayın organından da beklemiyorum, çünkü her
ikisinin tavrındaki belirleyici unsur, bu yayınların ekonomik olarak bağımsız
olsalar da, ait oldukları ideolojiye hizmet etme amacıyla varoldukları, ve
kendileriyle aynı ideolojik bağlılığı taşımayan politik tavırlara karşı
tartışmayı derinleştirmekten korkmaları gerçeğinden kaynaklanıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ek olarak, söylemek istediğim, bu iki yayın organı da, bizlerden destek
isterken gazetelerinin etik yönlerini vurgularlarken, her iki istifa ettirilme
vakasında gördüğümüz, bu işi tartışmak ve karşılıklı hassasiyetleri dikkate
almaya çağırmak yerine, bir e-posta göndererek bitirmeyi seçmeleri. Bu
tavırları, bana başımızdaki hegemonun 'ben senin muhatabın değilim' tavrını
hatırlatıyor. Bu yayın organlarına göre etik sadece kendileri gibi düşünenler
arasında geçerli, düşünmeyenlere ise her türlü kötülük mübah görülüyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ama alternatifsiz değiliz, internette çok sayıda haber kaynağı, tartışma
platformu mevcut. Ayrıca artık sosyal medya üzerinden her birimiz birer haber
kaynağı, eleştirmen ve yazarız da. Haber almak için bu yayın organlarının
sekter yönetim kurullarına mecbur değiliz. Yeter ki kendi göbek bağımızı kendi
kendimize kesebileceğimize inanalım.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Mon, 26 Mar 2018 02:30:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-03-26:/nuray-mertin-cumhuriyette-actigi-gedik..html</guid><category>gunluk_gazete</category></item><item><title>Süt Alırken Dikkat Edilecek Konu Başlıkları</title><link>/sut-kriterleri.html</link><description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hastalıklardan ari sürü sertifikası - İlçe Tarım kan testi yapıyor.
Türkiye’de 15 milyon büyük baş hayvan var. Sığırların %70’i verem mikrobu
taşıyor. 13 senedir hastalıklardan ari sürü sertifikası alan tek sürü. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bu sütü üreten ineklerin ne yedikleri. 1’den 10’a kadar skalada, 10 puan 365
gün boyunca ot yiyen. 1 puan da fabrika yemi yiyen hayvanlar. 450 dönüm arazi
kiralayarak toprağı onarmaya başlamışlar. 1’den başlayıp 6,5’a çıkmışlar. 3
sene önce gdo’lu soyayı çıkarmışlar. İnekler iyi beslenmeye başladıkları zaman,
dışkılarının kokusu, ağızlarının kokusu, tüylerinin rengi bile değişmiş.
İçtikleri su önemli. Çünkü %88’i su, %12’si kuru madde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hijyen. Sağım ve dolum süreci çok önemli. Süt sağıldığı anda dışarıdaki
mikroorganizmalar süte saldırıyor. Sütün içinde de mikroorganizmalar var, onlar
da sütün içindeki şekeri yiyor. 1 ml.sinde 100bin ve altı mikroorganizma olmak
zorunda. Çiğ süt sertifikası için. Sağım hattını soda ve sirkeyle yıkıyorlar.
Dolumda krom makinesi var, sütü buz aküsü kullanarak soğutuyor ve hemen
şişelenerek hava ile teması kesiliyor. Böylelikle sütte mikroorganizma üremesi
engelleniyor.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hayvan ırkı. Jersey, Holstein. Jersey keçi gibi boyu, yağ oranı çok yüksek.
Simental, Holstein, ve ikisinin melezini kullanıyor Aysun. Montofon ineğinin
sütünde çok fazla protein var. Bir sütte gerçekten yağ ve protein istiyorsanız,
sert bir yoğurt yemek istiyorsanız o ırktan bir hayvanın sütünü almanız lazım.
Önemli olan hayvanın ömrü. Yerli ırk 15 sene yaşıyor. Aysun’un inekleri eskiden
fazla yaşamıyormuş ama artık verimi düşürüp havan refahını artırarak uzun
yaşamalarını sağlıyorlarmış. Verimi 10 tondan 6 tona düşürmüşler. Çünkü mısır
silajından ot silajına geçmiş, otlatma programı koymuşlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hayvan refahı. Refah bir mekanda mı yaşıyor? Kaşağılanıyor mu, seviliyor mu?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="/pdfs/aysun_the_sutcu_perakende_satis_noktalari.pdf"&gt;Dağıtım Kanalları&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Wed, 21 Mar 2018 10:47:33 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-03-21:/sut-kriterleri.html</guid><category>beslenme</category></item><item><title>Read-Only Bağlanan LVM Diskin Fsck ile Onarımı</title><link>/lvm-root-diskini-fsck-ile-kurtarma.html</link><description>&lt;p&gt;İşletim sistemi: CentOS 6.8&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elektrik kesintisi vb. beklenmedik olayların, sunucunun / disk bölümünde soruna
yol açarak, sadece okuma modunda (ro) diski bağladığı durumda ne yapılabileceğini
göstermeye çalışacağım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunucuda dosya oluşturmayı denedim ve sorunu farkettim.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;touch dosya
touch: cannot touch dosya: Read-only file system
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;ilk olarak rw olarak remount etmeyi denedim&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;mount -o remount,rw /
mount: cannot remount block device /dev/mapper/VolGroup-lv_root read-write, is write-protected
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Belki düzelir umuduyla restart ettim. Fakat aşağıdaki hatalarla karşılaştım&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;/dev/mapper/VolGroup-lv_root contains a file system with errors, check forced.
/dev/mapper/VolGroup-lv_root Inodes that were part of a corrupted orphan linked list found.
/dev/mapper/VolGroup-lv_root: UNEXPECTED INCONSISTENCY&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt; RUN fsck MANUALLY
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;/etc/fstab dosyasında / disk bölümü için fsck öntanımlı olarak açık durumda.
Fakat sistemin çalıştırdığı fsck'da -y flag'i kullanılmıyor, sistem 
ilk FIXED'tan sonra, disk'te halen hata mevcutsa process'i devam ettirmiyor.
Bu durumda fsck'yi aşağıdaki gibi manuel çalıştırdım.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;vgchange --ignorelockingfailure -ay
lvscan --ignorelockingfailure
fsck -y /dev/mapper/VolGroup-lv_root
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;İşlem bitiminde sunucuyu reboot etmek gerekiyor, reboot sonrası disk yazma
izniyle (rw) olarak bağlandı&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 17:11:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-03-16:/lvm-root-diskini-fsck-ile-kurtarma.html</guid><category>recovery</category><category>kurtarma</category></item><item><title>Pomodoro nun Pratik Kullanımı</title><link>/pomodoro-crontab.html</link><description>&lt;p&gt;Pomodoro disipliniyle çalışmak için ( 25 dk. çalış, 5 dk. mola ver ),
terminal'den çalışan bir app aradım, python/zsh/nodejs app'larını denedim,
hiçbirisi istediğim verimlilikte değildi, sonunda kendim hazırladım, son derece
de basit oldu, crontab'ı şöyle düzenledim;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;*/30 * * * *      /usr/bin/notify-send &amp;quot;Work&amp;quot;
25 * * * *      /usr/bin/notify-send &amp;quot;Break&amp;quot;
55 * * * *      /usr/bin/notify-send &amp;quot;Break&amp;quot;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Her yarım saatte bir &lt;code&gt;Work&lt;/code&gt;, saati her 25 ve 55 geçtiğinde ise &lt;code&gt;Break&lt;/code&gt; gönderiyor.
böylece pomodoro döngüsü sağlanıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kısacası, eğer hızlıca yapılabilir geliyorsa, önce yapılmısına bakmak yerine,
kendin yaptığında daha verimli oluyormuş.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 17:14:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-03-14:/pomodoro-crontab.html</guid><category>pomodoro</category></item><item><title>Linux Swap Alanı Yönetimi</title><link>/linux%20swap.html</link><description>&lt;h3&gt;Swap alanı ne işe yarar, gerekli mi?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Linux fiziksel RAM'i page adındaki yığınlara bölerek kullanır. Swap işlemi, bu
page'lerin diske kopyalanması ve page'lerin boşaltılması işlemine denir. &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Swap işlemi 2 sebepten ötürü gereklidir&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sistem fiziksel ram miktarından fazlasına ihtiyaç duyduğunda, kernel RAM'deki
  az kullanılan page'leri swap alanına yazar ve ihtiyaç olan hafızayı
  uygulamaya tahsis eder.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uygulamalar ayağa kalkarken yüksek miktarda page'e ihtiyaç duyar, ancak bu
  alanlara sonrasında ihtiyaç duymaz. Sistem bunları swap'a atar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Swap Türleri&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;Disk Swap&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Disk bölümü (Partition)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# Fdisk ile&lt;/span&gt;
fdisk /dev/hdb
Command: a
Partition number &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;-4&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;: &lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;#And I make the second partition of type swap:&lt;/span&gt;
Command: t
Partition number &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt;-4&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;: &lt;span class="m"&gt;2&lt;/span&gt;
Hex code: &lt;span class="m"&gt;82&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;#Changed system type of partition 2 to 82 (Linux swap)      &lt;/span&gt;
Command: p
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dosya&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;fallocate -l 1G /mnt/1GB.swap
dd &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/dev/zero &lt;span class="nv"&gt;of&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/mnt/1GB.swap &lt;span class="nv"&gt;bs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1024&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;count&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1048576&lt;/span&gt;
mkswap /mnt/1GB.swap
swapon /mnt/1GB.swap
vi /etc/fstab 
/mnt/1GB.swap  none  swap  sw &lt;span class="m"&gt;0&lt;/span&gt;  &lt;span class="m"&gt;0&lt;/span&gt;
&lt;span class="c1"&gt;# Check that the swap file was created.&lt;/span&gt;
swapon -s
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h4&gt;Ram swap&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;zRam: Cpu cache'inde kullanılmayan alan büyükse tercih edilebilir. 
Kaynak: https://wiki.voidlinux.eu/Zram&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Wed, 14 Mar 2018 17:10:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-03-14:/linux swap.html</guid><category>swap</category></item><item><title>Türetici Olmak</title><link>/bir-dosta-cevaben.html</link><description>&lt;p&gt;Bu yazıda, dönüşümün tek yolunun, bireylerin, tercihlerinin sorumluluğunu
almaları olduğunu savunacağım. Kollektif dönüşüm konusunu tartışmayacağım, o
konudaki fikrim, bireylerin sorumluluk alma imkanlarını ve bilinçlerini
genişlettiği ölçüde faydalı, aksi durumda zararlı olduğudur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temel kaynaklarım, buğday derneği'nin yayınladığı türetici olmak kitabı ve
hatırladığım kadarıyla Ursula'nın Mülksüzler'i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İnsanlarla biraradayken, çoğu zaman karşılıklı hiçbir empatinin oluşamayacağı
bir yabancılaşma durumunda kalırım, yaşam tarzlarımız birbirine çok uzaktır.
Ben vakit arttırabildiğim zamanlarda türetici olmaya çalışıyorum. Hayatımda
bulduğum en değerli anlam; doğaya en az zararla varolabilmek, ayrıca katkıda
bulunabilmek. Bu çaba içerisindeyken, giderek eskisinden daha fazla sorumluluk
alabiliyorum. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Şimdi bu yazıyı yazmama sebep olan konuya geliyorum; ofiste anlaşabildiğim bir
arkadaşım var, onunla hayata dair bir şeyler konuşabiliyorum, açıkçası
kendisini hoş sohbet buluyor ve paylaşımlarımı arttırmaya çabalıyordum, ta ki
üçüncü bir kişinin de bulunduğu bir yemek sofrasında yaptığımız bir tartışmaya
kadar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karakter olarak mükemmeliyetçi ve pasif biri olduğunu biliyordum,
fakat daha önce fikirlerimizi birbirimize karşı, uç noktalara kadar götürerek
tartışmamıştık, önce fikri düzeydeki durumu kendi cephemden savunmak istiyorum,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Türeticilik bir evrim yolculuğudur, her seferinde biraz daha fazlasını
türetebileceğini, başka neler türetebileceğini düşündürür insana. Türeticiliğin
asıl kazanımı tüketimi azaltmasından veya alternatif tüketim mecralarına
yöneltmesinden kaynaklanan ekonomik etki değildir. Kişinin yaptığı her
alışverişin bir tercih ve iki tarafı da onurlandırma işlevi taşıdığını
farketmesini, mecbur kaldığı tüketim durumlarını reddetmesini ve yaratıcı
yollar bulmaya çalışmasını sağlamasıdır.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fikirlerin duygulardan bağımsız olmadığını düşünüyorum, kendisine ayrıca
kırıldım, benim gibi, fikirlerinin yaşam tarzıyla uyumlu olması için çabalayan
birisini, basitçe eleştirmek, çabalarını sığ ve faydasız bulmak, hem de başka
birisi varken böyle yıkıcı bir şekilde ifade etmesi bende ciddi bir tepki
doğurdu, kendisine kırılmak dışında kızdım da. Aradan 3-4 gün geçti, kedime de
bir sebepten kızdım, sonra kendi kendime şöyle dedim;  "kızsam ne olacak,
anlayacak mı ki..." Bu cümleyle kızgınlığım yatıştı. Sonra bunu yaşadığımız
tartışmaya da uyarladım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yakın biriyle bu kadar uzak düşmem bende fikirlerimi daha iyi savunmam ve
fikirlerimle onlardan tepki görsem de, kızmamam gerektiğini öğretti. Bence
türeticilik ve bireyin kendi sorumluluğunu alması, deneyimle gelişen
bilinçlenme meselesi. Önceleri yapması zor veya çok uzak gelen şeyleri zamanla,
denemeler yaparak uygulanabilir hale sokuyor insan. İnsanları eleştirmektense,
bu deneyimleri edinmelerini sağlayacak imkanları onlara hatırlatmak, bunun için
de sakin olmam ve bana yapacakları eleştirilere bağışık olmak gerekiyor.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Fri, 23 Feb 2018 10:06:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-02-23:/bir-dosta-cevaben.html</guid><category>tureticilik</category><category>elestiri</category></item><item><title>Pelican'la blog'luyorum</title><link>/ilk-yazi.html</link><description>&lt;p&gt;Uzun zamandır blog yazısı yazmak isteyip yazmamamın faturasını jekyll'e kestim,
her ne kadar kendisi çok iyi bir blog framework'u olsa da, yeni aldığım
makinaya ruby, gems, rvm, bundle kurmak ve bilumum konfigürasyonuyla
uğraşmaktansa python'a 5 tane bileşen kurarak daha rahat blog yazacağıma kanaat getirdim. Her defasında
gem'lerde yaşadığım çakışmalar, kramdown'u unutup tekrar dokümana bakmalar
artık geride kaldı. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelican için gerekli pip paketleri;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;markdown &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pelican&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ghp-import&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;disqus-python {mecburi değil, &lt;a href="https://disqus.com"&gt;disqus yorum uygulamasını&lt;/a&gt; ekleyebilmek için}&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;kurulum için &lt;a href="https://rsip22.github.io/blog/create-a-blog-with-pelican-and-github-pages.html"&gt;bu yazıdan&lt;/a&gt; faydalandım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eklenti ve temalar icin;
&lt;em&gt; https://github.com/getpelican/pelican-plugins.git
&lt;/em&gt; https://github.com/gunchu/nikhil-theme.git&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neden blog tutuyorum sorusunu da biraz açmak istiyorum; insanoğlununun bir şeyi
anlamasını sağlayan iki önemli etmeni barındırıyor blog tutmak;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hayali de olsa, bir konuyu başka birisine anlatmak, onu daha iyi anlamayı sağlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bir blog yazısı, bir wiki yazısından, bir sözlük kaydından farklı olarak,
  konunun hikayeleştirilmesine gereksinir. Bir konuda ihtiyaç doğmuş ve
  yaratıcı bir şekilde onunla uğraşılmış, sonucunda bir deneyim oluşmuşsa bundan
  bir blog yazısı çıkar. Dolayısıyla diğer metinlerden farklı olarak, blog metni,
  tecrübe aktarımını sağlaması bakımından, değer üretir, bu sebepten biriciktir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">orkung</dc:creator><pubDate>Fri, 23 Feb 2018 10:06:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2018-02-23:/ilk-yazi.html</guid><category>misc</category></item><item><title>Sağlıklı Yaşamak</title><link>/saglikli-yasamak.html</link><description>&lt;p&gt;Dr. Mosley'in BBC Knowledge'daki tv programlarini izleme firsati buldum.
Bolumlerle ilgili notlarimi paylasiyorum;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;intermittent fasting (aralıklı oruç) &lt;a class="footnote-reference" href="#id2" id="id1"&gt;[*]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;5:2 Haftanın 2 günü oruç tutma veya haftanın her günü 16 saat hiçbir şey
yemeden geçirerek yapılan orucun faydaları üzerine. &lt;a class="reference external" href="http://www.mercola.com"&gt;Mercola'nin sitesinden:&lt;/a&gt; alıntıladığım iki bölüm, orucun sağlıkta yarattığı
değişimi göstermesi açısından çarpıcı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Normalizing your insulin and leptin sensitivity, and boosting
mitochondrial energy efficiency: One of the primary mechanisms that makes
intermittent fasting so beneficial for health is related to its impact on
your insulin sensitivity.While sugar is a source of energy for your body,
it also promotes insulin resistance when consumed in the amounts found in
our modern processed junk food diets. Insulin resistance, in turn, is a
primary driver of chronic disease—from heart disease to cancer.Intermittent
fasting helps reset your body to use fat as its primary fuel, and mounting
evidence confirms that when your body becomes adapted to burning FAT
instead of sugar as its primary fuel, you dramatically reduce your risk of
chronic disease&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Promoting human growth hormone (HGH) production: Research has shown fasting can
raise HGH by as much as 1,300 percent in women, and 2,000 percent in men,2
which plays an important part in health, fitness, and slowing the aging
process. HGH is also a fat-burning hormone, which helps explain why fasting is
so effective for weight loss&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://fitness.mercola.com/sites/fitness/archive/2013/11/08/beginners-guide-intermittent-fasting.aspx"&gt;yeni başlayanlar için aralıklı oruç yazısında&lt;/a&gt;
, orucun tam zıddı olan sık sık az yeme teziyle bir tartışma mevcut. hem de
&lt;a class="reference external" href="http://www.leangains.com/2009/12/new-meal-frequency-study.html"&gt;Lean Gains'in kaleminden&lt;/a&gt;;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;…The premise underlying the present study was that increasing meal frequency
would lead to better short-term appetite regulation and increased dietary
compliance; furthermore, it was hypothesized that these predicted beneficial
effects of increased meal frequency could have resulted from more favorable gut
peptide profiles, potentially leading to greater weight loss. Under the
conditions described in the present study, all three hypotheses were rejected.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;…We had postulated that increasing meal frequency would enhance the compliance
to the energy restricted diet thus leading to greater weight loss, an effect
possibly mediated by increased fullness. The present results do not support
this hypothesis.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;Sindirim:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;İnce bağırsağımızda da nöronlar var, yaklaşık olarak bir kedinin beynindeki
nöron sayısı kadar; 100 milyon civarı. Bu sebepten ince bağırsağa ikinci beyin
de deniyor. Nöronlar vagus siniriyle beyne bağlanıyor.  Buraya kadar anlattığım
tezi masör Pierre Pallardy'nin &lt;a class="reference external" href="http://pankitap.com/urun/yasamin-merkezi-karnimiz/"&gt;'Yaşamın Merkezi: Karnımız' kitabında&lt;/a&gt; bulabilirsiniz. Ancak bu
tezi bir tip insanının programında, doğal bir gerçek olarak dinlemek beni çok
etkiledi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programda işlenen bir diğer konu da, insanların acıya karşı verdikleri
tepkilerden karakter yapılarının anlaşılabilmesi. Buna göre, iki temel
kişilik yapısı olan nevrotikler ve dışa dönüklerin acıya verdikleri tepkiler
taban tabana zıt. Nevrotik acıya maruz kaldığıdına kan basıncı düşüyor ve kalp
atışı yavaşlıyor. Dışa dönükte ise durum tam tersine gelişiyor. Bu sebepten Stress
bozukluklarında her iki grubun tedavisinde farklı yöntemler izleniyor.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;Egzersiz:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Kas sistemimizin enerjiyi kullanma biçimine en uygun antreman tipi, ani ve kısa
süreli olan. Bu antremanı Mosley 20 sn.'den 3 set, haftada 3 gün, toplamda
haftada 3 dk sürecek şekilde 3 hafta uyguladı. Yaptığı antreman dolu dizgin
bisiklet pedalı çevirmekti. 3 hafta boyunca her fırsat bulduğunda yürüdü,
ayakta durdu. Kısacası gerekli olmadıkça oturmadı. Aldığı sonuçlara göre,
Yemekten sonra oluşan insülin direnci düştü, ancak kardiyo vasküler yapısında
genetik problem olduğu için akciğer-kalp sisteminde gelişme olmadı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mosley'in dikkat ettiği iki konu da çok önemli; egzersiz tekniği ve oturmaması.
Bu ikisini birarada yapabilirsek sağlıklı kalabiliriz.&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id2" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id1"&gt;[*]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Kaynaklar:&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Intermittent_fasting"&gt;wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://thefastdiet.co.uk/r"&gt;Dr. Mosley'in fastdiet sitesi:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.mercola.com"&gt;Yukaridaki alintiyi yaptigim Mercola'nin sitesi:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Orkung</dc:creator><pubDate>Sun, 04 Jan 2015 00:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2015-01-04:/saglikli-yasamak.html</guid><category>sağlık</category></item><item><title>Kullandığım Terminal Uygulamaları</title><link>/kullandigim-terminal-uygulamalari.html</link><description>&lt;p&gt;Kullanım alışkanlığını edinirseniz hayatınızı kolaylaştıran terminal
uygulamalarını paylaşmak istedim. Liste eksik eklemeler yapacağım.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/amix/autojump"&gt;autojump kendi kendine ogrenen cd komutu&lt;/a&gt;:
&lt;a class="reference external" href="http://arslan.io/"&gt;Fatih Arslan&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://blog.arsln.org"&gt;eski gunlugunde&lt;/a&gt;
guzel bir &lt;a class="reference external" href="http://blog.arsln.org/autojump-kendi-kendine-ogrenen-cd-komutu/"&gt;tanitim yazisi&lt;/a&gt; yazmisti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.syslogs.org/cheat-command-line-tools-cheatsheets"&gt;Cheat: Command-Line Tools Cheatsheets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fasd: &lt;a class="reference external" href="https://github.com/clvv/fasd"&gt;Command-line productivity booster, offers quick access to
files and directories, inspired by autojump, z and
v.&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/amix/autojump"&gt;Autojump&lt;/a&gt;'ın dizinlerde yaptığı
kullanım sıklığına göre dizinlere kısayol atamayı dosyalara da uyarlamış.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ncdu: &lt;a class="reference external" href="http://www.gokhanmankara.com/2013/10/ncdu-disk-alani-kullanimi-analiz-araci/"&gt;Ncdu: Disk alanı kullanımı analiz
aracı&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/mattissf/highlighter"&gt;highlighter&lt;/a&gt;: When you
only want to highlight words in a stream (and not grep or filter
anything), this tool is for you.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://taskwarrior.org/projects/show/taskwarrior"&gt;Taskwarrior&lt;/a&gt;:
Gorev yoneticisi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Orkung</dc:creator><pubDate>Mon, 21 Oct 2013 00:41:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:None,2013-10-21:/kullandigim-terminal-uygulamalari.html</guid><category>apps</category></item></channel></rss>