<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Anlatabildiklerim - kitap</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/kitap.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-01-09T00:00:00+03:00</updated><entry><title>Mutlu Beyin Kitap Ozeti</title><link href="/mutlu-beyin-kitabinin-ozeti.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-09T00:00:00+03:00</published><updated>2019-01-09T00:00:00+03:00</updated><author><name>orkung</name></author><id>tag:None,2019-01-09:/mutlu-beyin-kitabinin-ozeti.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mutluluk hormonlarinizi yonetin&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Yazar: Loretta Graziano Breuning
Aganta Kitap, 1.basim: Eylul 2017&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Giris&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Kitap, mutluluk hormonlari kisinin kendisine yararli faaliyetler yaparak
salgilamasinin yollarini ogretiyor. Bu hormonlar; Serotonin, dopamin, oksitosin
ve endorfindir. Mutlu kimyasallar salgilanmasi, onlari harekete gecirecek yeni
aliskanliklar edinilerek gerceklesecek. Yeni aliskanliklar, beyinde yeni sinir
yollari acar, ancak onceki bilinen ve gelismis yola gore, beynin bu yolu
kullanmayi tercih etmesi icin, yeni aliskanligin 45 gunluk bir programa uyularak
edinilmesi gerekli. Bundan sonra beyin bu yolu dogal olarak secebilir. Ek
olarak, bu kitapta memeli beyinimizi taniyarak, yasadigimiz inis cikislardan
oturu kendimizi ve baska birilerini suclama aliskanligimizdan da vazgecebiliriz.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1 - Icinizdeki memeli&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;HAYATTA KALMA ODAKLI BEYNIMIZ
Beyin, sosyal firsatlarin degerlendirilmesiyle iyi hislerin ya da bu firsatlarin
degerlendirilemedigi durumlarda kotu hislerin  ortaya cikacagi sekilde
yapilanmistir. Dogumla birlikte gelen hazir sinir aglarimiz yok. Bu
yapilanmayla, 7 yasimiza kadar temel sinir aglarimizi olustururuz. Eriskin
yasamimiz boyunca bu donemde olusmus sinir aglarini kullaniriz. Ancak bu yollar
eriskin yasamin gereksinimlerine uygun olmayabilir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KIMYASALLAR BIZI NASIL MUTLU EDER
Beynimizin hayatta kalmasina yarayan bir seyler oldugunda bu kimyasallar
salgilanir, islem tamamlandiginda salgilama durur. Yine iyi bir seyler
oldugunda salgilanmak uzere bekleme moduna gecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DORT MUTLU KIMYASAL VE YASAMSAL GUDULERI
Dopamin: Aradiginizi bulmanin keyfi - odul arama
Endorfin: Aciyi orten cosku - fiziksel aciyi gormezden gelme
Oksitosin: Sosyal baglarin konforu - sosyal iliskiler insa etme
Serotonin: Sosyal onemin guveni - digerlerinden saygi gorme&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MUTLU KIMYASALLAR NASIL CALISIR
Beyinde iki ana merkez var; bu iki merkez insani ve genlerini hayatta tutmak
icin birlikte calisir;
* Korteks: Buyuyerek ve ara baglantilar kurarak yasamsal deneyimi depolayan ekstra noronlar. 
* Limbik sistem (memeli beyni): Bizim icin iyinin ve kotunun ne oldugunu
  hissetmemizi saglayan kimyasallari salgilayan merkez. Bazen korteks limbik
  sistemden gelen mesajlari gecersiz kilabilir, bu durum onu islevsizlestirir
  ancak durdurmaz, kimyasali salgilatan kosul ortadan kalkmadikca
  limbik sistem yeni sinyaller uretmeye devam edecektir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;INSANLARIN LIMBIK SISTEMI VE KORTEKSI NASIL BIRLIKTE CALISIR?
Once hayvanlarinkilerin birlikte nasil calistigina bakalim: Hayvan korteksi,
limbik sistemden gelen durtuleri anlamlandirma ihtiyaci duymadan, oldugu gibi
kabul eder. Hayvan bir ihtiyacini karsiladiginda mutlu olur. Bir dahaki sefer
ihtiyac zuhur ettiginde karsiyalabilecegi hissi dopamin salgilamasini saglar, bu
da noronlar arasinda kalici baglantilar kurar. Hayvan bir dahaki sefere bu
ihtiyaci nasil, nereden karsilayacagi uzerine dusunmez, onu nasil buldugunu
anlamaya, o deneyimden ogrenmeye calismaz.
Insanin deneyimle buyuyen korteksi, onu diger hayvanlardan ayiran ozelligidir.
Yeni ihtiyaclar ve onlarin giderilmesi konusunda korteks aktiftir. Korteks
evreni kaotik bir ortam olarak degerlendirir. Burada limbik sistemden gelecek,
neyin iyi ve neyin kotu oldugu bilgisine ihtiyacimiz vardir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DENEYIMLERINIZ NASIL SINIR YOLLARI YARATIR?
Bireysel Yollari Acmak
Gecmisteki mutlu anlar varolan noronlari birbirine bagladi. Boylece benzer bir
durumla bir daha karsilastiginizda daha cok mutlu kimyasal salgilanacak.
Gecmisteki mutsuz anlar da nelerden kacinmaniz gerektigini soyleyen noronlari
birbirine bagladi.
Her deneyimde, duygulariniz beyninizdeki elektrigi tetikler. Bu elektrik
beyninizin icinde suyun firtinada hareket ettigi gibi ilerler - en az direncle
karsilasacagi yollari bulur. Daha once olusturdugunuz bu yollar elektriginize
akacak kanallar verir ve boylece deneyiminize karsiligi sekillendirir.
Norokimyasallar asfaltin kotu bir yolu kaplamasi gibi, bu yollari kaplar. Tekrar
etmek de yollarinizi saglamlastirir. Nihayetinde elektrigimizin yol alacagi
milyarlarca yol olusur ve bunlar duygularimizi anlamlandirmamiza neden olur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinirsel Rehberlik Sisteminiz
Insa ettiginiz yollar birleserek sizin sinirsel rehberlik sisteminizi olusturur
ve gunluk olarak karsilastiginiz durumlara tepkileriniz konusunda size rehberlik
eder. Icinizdeki memelinin, tepkileriyle ilgili suphe duymasina gerek yoktur,
cunku hepsi gercek yasam deneyimleriyle olusmustur. Fakat bu rehberlik
sisteminin farkinda olmazsiniz, cunku onu bilincli olarak insa etmemissinizdir.
Iste bu yuzden yeni yollar yapmak zor: Eskileri nasil yaptiginizi bilmiyorsunuz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanidik Sinir Yollarinda Seyahat Kolaydir... Ama Bu Her Zaman Iyi Bir Sey DEgildir
Sinir yollari bazi seylerden hoslanmanizi ve bazilarindan hoslanmamanizi
kolaylastirir. Zaman zaman kendiniz icin iyi olmayan seylerden hoslandiginizi ya
da sizin icin iyi olan bir seyden korktugunuzu gorebilirsiniz. Insanlarin
korteksi eski devrelere yenilerini ekler. Eski devreler oldukca etkilidir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yeni Yollar Nasil Acilir?
Noronlariniz daha once aktive olmamis bir yoldan elektrik gondermekte zorlanir.
Ama bir yolun her aktive olusu isinizi kolaylastirir. Tekrar etmek bir sinir
yolunu yavasca gelistirir. Peki nasil yeni yollar acariz? Beyninizi yeni
deneyimlerle tekrar tekrar besleyerek. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MUTLULUGU ARAMANIN KISIRDONGUSU
Mutlu kimyasallari arayarak ve mutsuz kimyasallardan kacinarak hayatta kalmak
uzere tasarlandiniz. Aramayi ve kacinmayi saf disi birakan kisayollara uygun
tasarlanmadiniz. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beyninizin Iyi Hissetme Arayisi
Kortizol, aci ve aci beklentisi arasinda bag kurar. Sizi, kotu hissin durmasi
icin ne gerekirse yapmaya tesvik eder. Siklikla alarmi neyin tetiklediginden
emin olmazsiniz. Nasil durduracaginizi bilmezsiniz ama derhal "bir seyler"
yapmazsaniz daha kotu seylerin olacagini hissedersiniz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kimyasal Gelgitler&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kortizol hep oradadir, cunku; mutlu kimyasal salgilamasi belli bir sure devam
eder, sonra durur. Kortizol de mutlu kimyasallar gibi, olay gerceklesmeden once
salgilanmaya baslar. Ornegin hayal kirikligi da kortizolu baslatir. Bu da bizi,
ihtiyaclarimizi karsilamamiz yolunda yeni duzenlemeler yapma konusunda harekete
gecirir.
Mutlu kimyasallarin hizli ve kolayca salgilayan seylerin yan etkileri vardir.
Ornegin Gida ve seks. Bunlardan surekli yuksek mutluluk alma cabasi kisir dongu
yaratir.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mutluluk, yukaridaki kimyasallar tetiklendiginde gerceklesir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tetikleme gecmiste olusturdugunuz sinir devrelerine baglidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mutsuz kimyasallar da daima tetiklenir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mutlu kimyasallar mutsuzlara  verdiginiz dikkati dagitir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Iyi duygular ayni devreyi yeniden ve yeniden harekete gecirir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yan etkileri olur ve bunlar daha fazla mutsuz kimyasali tetikler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hedef: Daha fazla mutlu devre. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sik Rastlanan Kisirdonguler
* Alkol, yemek, para, seks ve uyusturucu gibi dis etkenler.
* Ofke, onay ihtiyaci, kacmak, heyecan arayisi, birini kurtarmak gibi icsel
  dusunce aliskanliklari olabilir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kisirdonguden Cikmak
"Bir sey yapmalisin" durtusunu reddedin ve kortizolle yasayin. Beklemek beyne
bir alternatif uretme firsati verir. O an verimli bir dongu baslar. Alternatif
bir devreniz oldugunda anda kalmak kolaylasir. Yeni bir dusunce ya da davranisi
45 gun sektirmeden tekrar edreseniz yerlestirebilirsiniz. Bir gun bile
kacirirsaniz birinci gunden baslamaniz gerekir. Yeni secim 1.gun sizi mutlu
etmeyecektir, 40. gun de mutlu olmayabilirsiniz. 45. gunde bile daimi olarak
mutlu kimyasallari tetiklemez. Fakat kisirdonguden cikmaniza yetecek kadar
elektrik uretecektir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BEYNINIZIN VEREMEYECEGI BIR SEYI ONDAN ISTEMEYIN
Beynimiz ancak itiyaclarinizi karsilamaya yonelik adimlar attiginizda mutlu
kimyasallar salgiliyor.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2 - Mutlu Kimyasallarinizla tanisin&lt;/h4&gt;</content><category term="kitap\_ozeti"></category></entry></feed>