<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Anlatabildiklerim - misc, yasam</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/misc-yasam.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2018-02-23T10:06:00+03:00</updated><entry><title>Türetici Olmak</title><link href="/bir-dosta-cevaben.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-23T10:06:00+03:00</published><updated>2018-02-23T10:06:00+03:00</updated><author><name>orkung</name></author><id>tag:None,2018-02-23:/bir-dosta-cevaben.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;türeticilik neden küçük görülür ve dar görüşlü bulunur&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bu yazıda, dönüşümün tek yolunun, bireylerin, tercihlerinin sorumluluğunu
almaları olduğunu savunacağım. Kollektif dönüşüm konusunu tartışmayacağım, o
konudaki fikrim, bireylerin sorumluluk alma imkanlarını ve bilinçlerini
genişlettiği ölçüde faydalı, aksi durumda zararlı olduğudur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temel kaynaklarım, buğday derneği'nin yayınladığı türetici olmak kitabı ve
hatırladığım kadarıyla Ursula'nın Mülksüzler'i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İnsanlarla biraradayken, çoğu zaman karşılıklı hiçbir empatinin oluşamayacağı
bir yabancılaşma durumlarda kalırım, yaşam tarzlarımız birbirine çok uzaktır.
Ben vakit arttırabildiğim zamanlarda türetici olmaya çalışıyorum. Hayatımda
bulduğum en değerli anlam; doğaya en az zararla varolabilmek, ayrıca katkıda
bulunabilmek. Bu çaba içerisindeyken, giderek eskisinden daha fazla sorumluluk
alabiliyorum. Örneğin ofiste birisi çöpe 1 kez kullanılmış bir şey attığında, o
gider gitmez poşeti çöpten alıp evime götürüyorum, çünkü o poşet veya kese
kağıdı henüz çöp değil. kullanılabilir. Ancak bu durumu henüz onu yapan kişiyle
konuşamıyorum, çünkü deli olduğumu düşünebilirler. Çünkü ezberlerle yaşıyorlar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Şimdi bu yazıyı yazmama sebep olan konuya geliyorum; ofiste anlaşabildiğim bir
arkadaşım var, onunla hayata dair bir şeyler konuşabiliyorum, açıkçası
kendisini hoş sohbet buluyor ve paylaşımlarımı arttırmaya çabalıyordum, ta ki
üçüncü bir kişinin de bulunduğu bir yemek sofrasında yaptığımız bir tartışmaya
kadar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karakter olarak mükemmeliyetçi ve pasif biri olduğunu biliyordum,
fakat daha önce fikirlerimizi birbirimize karşı, uç noktalara kadar götürerek
tartışmamıştık, önce fikri düzeydeki durumu kendi cephemden savunmak istiyorum,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Türeticilik bir evrim yolculuğudur, her seferinde biraz daha fazlasını
türetebileceğini, başka neler türetebileceğini düşündürür insana. Türeticiliğin
asıl kazanımı tüketimi azaltmasından veya alternatif tüketim mecralarına
yöneltmesinden kaynaklanan ekonomik etki değildir. Kişinin yaptığı her
alışverişin bir tercih ve iki tarafı da onurlandırma işlevi taşıdığını
farketmesini, mecbur kaldığı tüketim durumlarını reddetmesini ve yaratıcı
yollar bulmaya çalışmasını sağlamasıdır.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fikirlerin duygulardan bağımsız olmadığını düşünüyorum, kendisine ayrıca
kırıldım, benim gibi, fikirlerinin yaşam tarzıyla uyumlu olması için çabalayan
birisini, basitçe eleştirmek, çabalarını sığ ve faydasız bulmak, hem de başka
birisi varken böyle yıkıcı bir şekilde ifade etmesi bende ciddi bir tepki
doğurdu, kendisine kırılmak dışında kızdım da. Aradan 3-4 gün geçti, kedime de
bir sebepten kızdım, sonra kendi kendime şöyle dedim;  "kızsam ne olacak,
anlayacak mı ki..." Bu cümleyle kızgınlığım yatıştı. Sonra bunu yaşadığımız
tartışmaya da uyarladım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yakın biriyle bu kadar uzak düşmem bende fikirlerimi daha iyi savunmam ve
fikirlerimle onlardan tepki görsem de, kızmamam gerektiğini hissettirdi. Bence
türeticilik ve bireyin kendi sorumluluğunu alması, deneyimle gelişen bir bilinç
meselesi. Yapabileceğim tek şey, bu deneyimleri edinmelerini sağlayacak
imkanları onlara hatırlatmak, bunun için de sakin olmam ve bana yaptıkları
eleştirileri, kedime yaklaşır gibi almam lazım. &lt;/p&gt;</content><category term="tureticilik"></category><category term="elestiri"></category></entry></feed>