<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Anlatabildiklerim - yaşam</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/yasam.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2018-03-21T10:47:33+03:00</updated><entry><title>Süt Alırken Dikkat Edilecek Konu Başlıkları</title><link href="/sut-kriterleri.html" rel="alternate"></link><published>2018-03-21T10:47:33+03:00</published><updated>2018-03-21T10:47:33+03:00</updated><author><name>orkung</name></author><id>tag:None,2018-03-21:/sut-kriterleri.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aysun The Sütçü'den süt alırken dikkat etmemizi önerdiği kriterler&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hastalıklardan ari sürü sertifikası - İlçe Tarım kan testi yapıyor.
Türkiye’de 15 milyon büyük baş hayvan var. Sığırların %70’i verem mikrobu
taşıyor. 13 senedir hastalıklardan ari sürü sertifikası alan tek sürü. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bu sütü üreten ineklerin ne yedikleri. 1’den 10’a kadar skalada, 10 puan 365
gün boyunca ot yiyen. 1 puan da fabrika yemi yiyen hayvanlar. 450 dönüm arazi
kiralayarak toprağı onarmaya başlamışlar. 1’den başlayıp 6,5’a çıkmışlar. 3
sene önce gdo’lu soyayı çıkarmışlar. İnekler iyi beslenmeye başladıkları zaman,
dışkılarının kokusu, ağızlarının kokusu, tüylerinin rengi bile değişmiş.
İçtikleri su önemli. Çünkü %88’i su, %12’si kuru madde.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hijyen. Sağım ve dolum süreci çok önemli. Süt sağıldığı anda dışarıdaki
mikroorganizmalar süte saldırıyor. Sütün içinde de mikroorganizmalar var, onlar
da sütün içindeki şekeri yiyor. 1 ml.sinde 100bin ve altı mikroorganizma olmak
zorunda. Çiğ süt sertifikası için. Sağım hattını soda ve sirkeyle yıkıyorlar.
Dolumda krom makinesi var, sütü buz aküsü kullanarak soğutuyor ve hemen
şişelenerek hava ile teması kesiliyor. Böylelikle sütte mikroorganizma üremesi
engelleniyor.  &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hayvan ırkı. Jersey, Holstein. Jersey keçi gibi boyu, yağ oranı çok yüksek.
Simental, Holstein, ve ikisinin melezini kullanıyor Aysun. Montofon ineğinin
sütünde çok fazla protein var. Bir sütte gerçekten yağ ve protein istiyorsanız,
sert bir yoğurt yemek istiyorsanız o ırktan bir hayvanın sütünü almanız lazım.
Önemli olan hayvanın ömrü. Yerli ırk 15 sene yaşıyor. Aysun’un inekleri eskiden
fazla yaşamıyormuş ama artık verimi düşürüp havan refahını artırarak uzun
yaşamalarını sağlıyorlarmış. Verimi 10 tondan 6 tona düşürmüşler. Çünkü mısır
silajından ot silajına geçmiş, otlatma programı koymuşlar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hayvan refahı. Refah bir mekanda mı yaşıyor? Kaşağılanıyor mu, seviliyor mu?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="beslenme"></category></entry><entry><title>Türetici Olmak</title><link href="/bir-dosta-cevaben.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-23T10:06:00+03:00</published><updated>2018-02-23T10:06:00+03:00</updated><author><name>orkung</name></author><id>tag:None,2018-02-23:/bir-dosta-cevaben.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;türeticilik neden küçük görülür ve dar görüşlü bulunur&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bu yazıda, dönüşümün tek yolunun, bireylerin, tercihlerinin sorumluluğunu
almaları olduğunu savunacağım. Kollektif dönüşüm konusunu tartışmayacağım, o
konudaki fikrim, bireylerin sorumluluk alma imkanlarını ve bilinçlerini
genişlettiği ölçüde faydalı, aksi durumda zararlı olduğudur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;temel kaynaklarım, buğday derneği'nin yayınladığı türetici olmak kitabı ve
hatırladığım kadarıyla Ursula'nın Mülksüzler'i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İnsanlarla biraradayken, çoğu zaman karşılıklı hiçbir empatinin oluşamayacağı
bir yabancılaşma durumunda kalırım, yaşam tarzlarımız birbirine çok uzaktır.
Ben vakit arttırabildiğim zamanlarda türetici olmaya çalışıyorum. Hayatımda
bulduğum en değerli anlam; doğaya en az zararla varolabilmek, ayrıca katkıda
bulunabilmek. Bu çaba içerisindeyken, giderek eskisinden daha fazla sorumluluk
alabiliyorum. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Şimdi bu yazıyı yazmama sebep olan konuya geliyorum; ofiste anlaşabildiğim bir
arkadaşım var, onunla hayata dair bir şeyler konuşabiliyorum, açıkçası
kendisini hoş sohbet buluyor ve paylaşımlarımı arttırmaya çabalıyordum, ta ki
üçüncü bir kişinin de bulunduğu bir yemek sofrasında yaptığımız bir tartışmaya
kadar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karakter olarak mükemmeliyetçi ve pasif biri olduğunu biliyordum,
fakat daha önce fikirlerimizi birbirimize karşı, uç noktalara kadar götürerek
tartışmamıştık, önce fikri düzeydeki durumu kendi cephemden savunmak istiyorum,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Türeticilik bir evrim yolculuğudur, her seferinde biraz daha fazlasını
türetebileceğini, başka neler türetebileceğini düşündürür insana. Türeticiliğin
asıl kazanımı tüketimi azaltmasından veya alternatif tüketim mecralarına
yöneltmesinden kaynaklanan ekonomik etki değildir. Kişinin yaptığı her
alışverişin bir tercih ve iki tarafı da onurlandırma işlevi taşıdığını
farketmesini, mecbur kaldığı tüketim durumlarını reddetmesini ve yaratıcı
yollar bulmaya çalışmasını sağlamasıdır.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fikirlerin duygulardan bağımsız olmadığını düşünüyorum, kendisine ayrıca
kırıldım, benim gibi, fikirlerinin yaşam tarzıyla uyumlu olması için çabalayan
birisini, basitçe eleştirmek, çabalarını sığ ve faydasız bulmak, hem de başka
birisi varken böyle yıkıcı bir şekilde ifade etmesi bende ciddi bir tepki
doğurdu, kendisine kırılmak dışında kızdım da. Aradan 3-4 gün geçti, kedime de
bir sebepten kızdım, sonra kendi kendime şöyle dedim;  "kızsam ne olacak,
anlayacak mı ki..." Bu cümleyle kızgınlığım yatıştı. Sonra bunu yaşadığımız
tartışmaya da uyarladım.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yakın biriyle bu kadar uzak düşmem bende fikirlerimi daha iyi savunmam ve
fikirlerimle onlardan tepki görsem de, kızmamam gerektiğini öğretti. Bence
türeticilik ve bireyin kendi sorumluluğunu alması, deneyimle gelişen
bilinçlenme meselesi. Önceleri yapması zor veya çok uzak gelen şeyleri zamanla,
denemeler yaparak uygulanabilir hale sokuyor insan. İnsanları eleştirmektense,
bu deneyimleri edinmelerini sağlayacak imkanları onlara hatırlatmak, bunun için
de sakin olmam ve bana yapacakları eleştirilere bağışık olmak gerekiyor.&lt;/p&gt;</content><category term="tureticilik"></category><category term="elestiri"></category></entry></feed>